警隊不受控是特區的心腹大患 - 吳靄儀

警隊不受控是特區的心腹大患 - 吳靄儀

「解散警隊，刻不容緩」是示威者的強烈訴求。其實「整頓警隊，刻不容緩」，對特區政府甚至更加迫切。一支不受特區政府控制的武裝部隊，是管治特區的政府的心腹大患。警隊「前線」不受上級控制，已成了公開秘密。早前，華盛頓郵報大篇幅深入報道、評論警隊如何濫權及違反警隊守則而不受制裁，直言指揮官階層不敢懲罰違規警員。本地網媒更具體報道，指揮官即使知道前線不聽從指示，也因害怕無人肯出前線而選擇不處分違規警員。

是不是無人肯出前線，姑且存疑，反正「重賞之下，必有勇夫」，超時補水，肯定可觀，只能重賞，不敢輕責，卻是不爭的事實。有太多太多事實顯示，警隊不受特區政府高層控制，甚至公然不把上級放在眼內，動輒出言威脅，不像一支對特區忠誠的部隊。前「一哥」只敢呵護、嘉獎，特首亦然。只因真正的「一哥」是坐鎮深圳的中央官員，中央「大過」林鄭，「前線」「散仔」當然有恃無恐，不可一世。為何路人皆見警暴是無法「止暴制亂」的問題核心，獨立調查是九成民意共識，但林鄭仍強硬不能走這條路？不是她不同意，而是她不敢做。這個怯弱，本身就是極大的危險訊號，一支政府管不了的武裝部隊恃寵生驕，遲早出事，到時電光石火，林鄭飛馬求救於中央，可能也已太遲了。

情況其實自上年秋天已急速變壞。猶記去年十月，前警官Martin Purbrick在期刊Asian Affairs發表文章，批評警隊在反送中運動策略錯誤，不論佔絕大多數的和平示威者也好，極少數的使用暴力者也好，一律當作「暴徒」強硬對待，結果令本應支持警方維持治安的良好市民也激成敵人，令幾十年來，將警隊由「準軍事部隊」塑造成服務社區的優良警隊的努力，付諸東流，作者的主旨，只在忠告警方更正策略。

但上星期明報「星期日生活」就刊載了兩篇專研警隊改革的文章。其中萬學賢一文「港英的止暴制亂：重組警隊，刻不容緩」，就借鑑於當年港督麥理浩處理警隊與廉署衝突，幾成叛亂的經驗。當時警隊威脅，若不對涉嫌貪污的警員作出特赦，警隊就不執勤，令香港進入"non-law enforcement"──無人執法狀況，傳言一出，部份頭目就會與黑社會聯手，香港社會安寧會徹底破壞。麥理浩一手作有限度特赦，一手大規模改革警隊，特別是在行政管理上，結果成功建立起一支對港英忠誠的警隊。

作者重述歷史，十分合時，但我不認同他的結論。他認為，今日警隊，其實已完成了「重組」了，對政權已是「絕對忠誠」。但重大的分別是，麥理浩重組的警隊，忠誠的對象是港英，而對香港而言，港英最高的權力坐在督轅；今日的忠誠對象，政權的最高權力不是在政總而是在北京。問題已不是策略的錯誤，而是不對特區忠誠，不對特區人民忠誠，也不對特區政府忠誠。

吳靄儀
電郵 :mcwriter@appledaily.com

美國議員講野又無人理啦
響task2呀 幫手啦上唔到千呀

Twitter組24小時keep住更新
幫手retweet
㩒入👉
然後打 /task2 攞任務

日期：2020年1月12日 星期日

旺角:和你Jam2.0
香港酒店工會 + 香港音樂人工會 招募會員聯合街站
時間 ： 1200-1400
地點 ：旺角地鐵站E出口

灣仔:《臨時自治區》座談會+新書派發
時間 ： 1400-1600
地點 ：灣仔艺鵠書店ACO Books

2020 港共受刑 天下制裁 遊行前集氣大會
時間 ： 1500-1700
地點 ：愛丁堡廣場
(已獲不反對通知書)

絞兔死，走狗烹

整頓警隊，刻不容緩

擁兵自重從來都冇好下場

班中學畢業傻鳩唔會理亦睇唔到
以為一路可以月入4-5皮到老

泛民